generalization of dice_sampling.ec

examples/dice_sampling.ec
@@ -1,7 +1,213 @@
 require import Distr.
 require import Int.
 require import Real.
+require import FSet.
 
+require import AlgTactic.
+
+print theory Real.
+instance ring with real
+  op rzero = Real.zero
+  op rone  = Real.one
+  op add   = Real.( + )
+  op opp   = Real.([-])
+  op mul   = Real.( * )
+  op expr  = Real.PowerInt.( ^ )
+  op sub   = Real.(-)
+  op ofint = FromInt.from_int
+
+  proof oner_neq0 by smt
+  proof addr0     by smt
+  proof addrA     by smt
+  proof addrC     by smt
+  proof addrN     by smt
+  proof mulr1     by smt
+  proof mulrA     by smt
+  proof mulrC     by smt
+  proof mulrDl    by smt
+  proof expr0     by smt
+  proof exprS     by smt
+  proof subrE     by smt
+  proof ofint0    by smt
+  proof ofint1    by smt
+  proof ofintS    by smt
+  proof ofintN    by smt.
+
+instance field with real
+  op rzero = Real.zero
+  op rone  = Real.one
+  op add   = Real.( + )
+  op opp   = Real.([-])
+  op mul   = Real.( * )
+  op expr  = Real.PowerInt.( ^ )
+  op sub   = Real.(-)
+  op ofint = FromInt.from_int
+  op inv   = Real.inv
+  op div   = Real.(/)
+
+  proof oner_neq0 by smt
+  proof addr0     by smt
+  proof addrA     by smt
+  proof addrC     by smt
+  proof addrN     by smt
+  proof mulr1     by smt
+  proof mulrA     by smt
+  proof mulrC     by smt
+  proof mulrDl    by smt
+  proof mulrV     by smt
+  proof expr0     by smt
+  proof exprS     by smt
+  proof exprN     by admit
+  proof subrE     by smt
+  proof divrE     by smt
+  proof ofint0    by smt
+  proof ofint1    by smt
+  proof ofintS    by smt
+  proof ofintN    by smt.
+
+theory GenDice.
+
+  type t.
+  type input.
+  op d : input -> t distr.
+
+  op test : input -> t -> bool.
+  op sub_supp : input -> t set.
+  op bd : real.
+  axiom d_uni : forall i x, in_supp x (d i) => mu_x (d i) x = bd.
+
+  axiom test_in_supp : forall i x, 
+     test i x => in_supp x (d i).
+
+  axiom test_sub_supp : forall i x, 
+      mem x (sub_supp i) <=> test i x.
+
+  (* TODO : provide the good lemma in FSet *)
+  axiom mu_cpMem (s:'a set): forall (d:'a distr) (bd:real),
+    (forall (x : 'a), mem x s => mu_x d x = bd) => 
+    mu d (cpMem s) = (card s)%r * bd.
+  
+  module RsampleW = {
+    fun sample (i:input, r:t) : t = {
+      while (!test i r) {
+         r = $(d i);
+      }
+      return r;
+    }
+  }.
+
+  lemma prRsampleW : forall i dfl k &m, 
+      ! test i dfl =>
+      weight (d i) = 1%r =>
+      Pr[RsampleW.sample(i,dfl) @ &m : res = k] = 
+         if test i k then 1%r/(card(sub_supp i))%r else 0%r.
+  proof.
+    intros i0 dfl0 k.
+    pose bdt := (card(sub_supp i0))%r.
+    case (test i0 k) => Htk &m Hdfl Hweight;
+      bdhoare_deno (_: !test i r /\ i0 = i ==> k = res) => //;fun.
+      (* case : test i k *)
+      cut Hdiff : ! bdt = (Real.zero)%Real by smt.
+      while (i0=i) (if test i r then 0 else 1) 1 (bdt * bd) => //; first 2 smt.
+        intros Hw; alias 2 r0 = r.
+        conseq (_: _ ==> (k = r0 /\ k = r) \/ (k <> r0 /\ k = r)); first by smt.
+        cut Htk' := Htk;generalize Htk';rewrite -test_sub_supp => Hmemk.
+        bd_hoare split bd ((1%r - bdt*bd) * (1%r/bdt)).
+          by intros _ _; fieldeq => //.
+          (* bounding pr : k = r0 /\ k = r *)
+          seq 2 : (k = r0) bd 1%r 1%r 0%r (r0 = r /\ i = i0) => //.
+            by wp;rnd => //.
+            wp;rnd;skip;progress => //. 
+            rewrite -(d_uni i{hr} k) /mu_x; first smt.
+            by apply mu_eq => //.
+            rcondf 1 => //.
+            conseq * (_: _ ==> false) => //.
+          (* bounding pr : ! k = r0 /\ k = r *)
+          conseq * (_: _ ==> (test i r0 /\ !k=r0 /\ k = r) \/ (!test i r0 /\ !k = r0 /\ k = r));
+            first by smt.
+          bd_hoare split 0%r ((1%r - bdt*bd) * (1%r/bdt)).
+            by intros &m1 [ _ H]; fieldeq => //.
+            (* bounding pr :  test i r0 /\ ! k = r0 /\ k = r *) 
+            seq 2 : (test i r0) 1%r 0%r 1%r 0%r (i0 = i /\ test i k /\ r0 = r) => //.
+              by wp;rnd => //.
+              by rcondf 1 => //;hoare;skip;smt.
+              by conseq * (_ : _ ==> false) => //.
+            (* bounding pr :  !test i r0 /\ ! k = r0 /\ k = r *) 
+            seq 2 : (test i r0) 1%r 0%r (1%r - bdt*bd) (1%r/bdt) 
+                           (i0 = i /\ test i k /\ r0 = r) => //.
+              by wp;rnd => //.
+              by rcondf 1 => //;hoare;skip;smt.
+            bd_hoare split ! 1%r (bdt*bd);wp;rnd => //.
+            skip;progress => //.
+            rewrite -(mu_eq (d i{hr}) (cpMem (sub_supp i{hr}))).
+               by intros x ; rewrite /= -test_sub_supp.
+            apply (mu_cpMem (sub_supp i{hr}) (d i{hr}) bd _) => x Hx.
+            by apply d_uni; apply test_in_supp; rewrite -test_sub_supp.
+            conseq * Hw => //; by smt.
+          (* the events are disjoint *)        
+          by conseq * ( _ : _ ==> false) => //.
+        (* The events are disjoint *)
+        by conseq * (_ : _ ==> false) => //.
+        by conseq * (_ : _ ==> true) => //;rnd;skip;progress=> //; smt.
+        intros z;conseq * (_ : _ ==>  mem r (sub_supp i)); first smt.
+        rnd;skip;progress => //.
+        rewrite -(mu_eq (d i{hr}) (cpMem (sub_supp i{hr}))) => //.
+        rewrite (mu_cpMem (sub_supp i{hr}) (d i{hr}) bd) => // x Hx.
+        by apply d_uni; apply test_in_supp; rewrite -test_sub_supp.
+    (* case ! test i0 k *)
+    hoare; while (!test i k); first rnd => //.
+    by skip;smt.
+  save.
+
+  type t'.
+  op d' : input -> t' distr.
+
+  module Sample = {  
+    fun sample (i:input) : t' = {
+      var r : t';
+      r = $(d' i);
+      return r;
+    }
+  }.
+
+  axiom d'_uni : forall i x, in_supp x (d' i) => mu_x (d' i) x = 1%r/(card(sub_supp i))%r.
+  
+  lemma prSample : forall i k &m, Pr[Sample.sample(i) @ &m : res = k] = mu_x (d' i) k.
+  proof.
+    intros i0 k &m; bdhoare_deno (_: i0 = i ==> k = res) => //;fun.
+    rnd;skip;progress.
+    by apply (mu_eq (d' i{hr}) (lambda (x:t'), k = x) ((=) k) _).
+     (* TODO PY : apply (mu_eq (d' i{hr}) (lambda (x:t'), k = x) ((=) k)) 
+        marche sans faire de sous but ?
+      *)
+  save.
+
+  equiv Sample_RsampleW (f : t' -> t) (finv : t -> t') : 
+     Sample.sample ~ RsampleW.sample : 
+       ={i} /\  !test i{2} r{2} /\ weight (d i{2}) = 1%r /\
+       (forall rR, test i{2} rR <=> in_supp (finv rR) (d' i{1})) /\
+       (forall rR, test i{2} rR => f (finv rR) = rR) /\
+       (forall rL, in_supp rL (d' i{1}) => finv (f rL) = rL) ==>
+       f res{1} = res{2}.
+  proof.
+    bypr (f res{1}) (res{2}) => //.      
+    intros &m1 &m2 k [Heqi [Ht [Hw [Htf [Hffi Hfif]]]]].
+    rewrite (_:Pr[Sample.sample(i{m1}) @ &m1 : k = f res] = 
+             Pr[Sample.sample(i{m1}) @ &m1 : res = finv k]). 
+      equiv_deno (_: ={i} /\ i{1} = i{m1} ==> in_supp res{1} (d' i{m1}) /\ ={res}) => //.
+        by fun;rnd => //.
+      progress. smt. smt.
+    rewrite (_:Pr[RsampleW.sample(i{m2}, r{m2}) @ &m2 : k = res] = 
+               Pr[RsampleW.sample(i{m2}, r{m2}) @ &m2 : res = k]).
+      by equiv_deno (_: ={i,r} ==> ={res}) => //;fun;eqobs_in.
+    rewrite (prSample i{m1} (finv k) &m1) (prRsampleW i{m2} r{m2} k &m2) => //.
+    case (test i{m2} k) => Htest.
+      rewrite d'_uni;[ by rewrite -Htf | by rewrite Heqi].
+    generalize Htest;rewrite Htf /in_supp;smt.
+ save.
+
+
+(*
 module D4 = {
   fun sample () : int = {
     var r : int;
@@ -9,7 +215,17 @@ module D4 = {
     return r;
   }
 }.
-
+lemma prD4 : forall k &m, Pr[D4.sample() @ &m : res = k] = if 1 <= k && k <= 4 then 1%r/4%r else 0%r.
+proof.
+  intros k &m. 
+  bdhoare_deno (_: true ==> k = res) => //.
+  fun;rnd;skip;progress => //.
+  rewrite (_:mu [1..4] (lambda (x : int), k = x) = mu_x [1..4] k).
+   rewrite /mu_x;apply mu_eq => //.
+   case (1 <= k && k <= 4) => Hk; [rewrite Dinter.mu_x_def_in // | rewrite Dinter.mu_x_def_notin //];
+   rewrite Dinter.supp_def => //. 
+save.
+*)
 module D6 = {
   fun sample () : int = {
     var r : int;
@@ -21,16 +237,7 @@ module D6 = {
   }
 }.
 
-lemma prD4 : forall k &m, Pr[D4.sample() @ &m : res = k] = if 1 <= k && k <= 4 then 1%r/4%r else 0%r.
-proof.
-  intros k &m. 
-  bdhoare_deno (_: true ==> k = res) => //.
-  fun;rnd;skip;progress => //.
-  rewrite (_:mu [1..4] (lambda (x : int), k = x) = mu_x [1..4] k).
-   rewrite /mu_x;apply mu_eq => //.
-   case (1 <= k && k <= 4) => Hk; [rewrite Dinter.mu_x_def_in // | rewrite Dinter.mu_x_def_notin //];
-   rewrite Dinter.supp_def => //. 
-save.
+
 
 lemma prD6 : forall k &m, Pr[D6.sample() @ &m : res = k] = if 1 <= k && k <= 4 then 1%r/4%r else 0%r.
 proof.
@@ -47,11 +254,12 @@ proof.
         admit.
       rcondf 1 => //. skip;smt.
       rnd;skip;progress.           
-        admit.
+(* C'est faut *)        admit.
      conseq Hw => //.
     conseq * (_: _ ==> true) => //.
     rnd;skip;progress => //;smt.
     intros z;rnd;skip;progress.
+      (* Pourquoi il y a pas un equal ici ?? BUG *)
       admit.
   hoare; last smt.
    while (! (1<=k<=4) /\ 1 <= r).
@@ -69,3 +277,4 @@ proof.
    equiv_deno (_: true ==> ={res}) => //. fun;eqobs_in.
  rewrite (prD4 k &m1) (prD6 k &m2) => //.
 save.
+*)
